
En la elaboración del presente proyecto se ha seguido, se forma totalmente
natural, \emph{eXtreme Programming}\footnote{\url{http://www.extremeprogramming.org/}} 
(Programación Extrema) como metodología de trabajo.

\section{Justificación}

Las circunstacias porfesionales del alumno en el periodo que se realizó el
proyecto, obligaban a usar alguna metodología ágil que permitiera un óptimo y
flexible reparto de tiempo entre todas las tareas a desarrollar.

Así se terminó utilizando de manera natural muchos de las normas de este método:

\begin{itemize}
  \item Simplicidad: desde el primer momentos se buscó hacer el proyecto de la 
	manera más sencilla posible.
  \item Desarrollo iterativo e incremental: una vez se fue teniendo las 
	funcionalidades principales, se fueron construyendo alrededor pequeñas 
	utilidades para enriquecer la aplicación.
  \item Propiedad del código compartida: desde las primeras lineas, todo el 
	código ha estado publicado en el 
	Subversion\footnote{\url{http://subversion.tigris.org/}}  del proyecto, 
	al alcance en cualquier momento de las tres personas involucradas en el 
	proyecto.
  \item Refactorización del código: de manera frecuente partes del código del 
	proyecto han sido sometidas a técnicas de refactorización para mejorar 
	partes que no había sido codificadas de la mejor de las maneras.
  \item Pruebas unitarias (FIXME: mentira, pero es una tarea que tengo que abordar 
	con PyUnit)
  \item Frecuente interacción del equipo de programación con el cliente o usuario:
	en este caso la figura del cliente ha tenido la forma del co-director del
	proyecto (Diego Berrueta), con el que se han mantenido frecuentes encuentros
	para tratar aspectos concretos del proyecto.
\end{itemize}

Aunque también ha habido una técnica que no se ha podido poner en practica: la
programación por parejas o pair programming. Si bien es verdad que ha habido muchas
tareas que han desarrollado dos personas, no ha sido una programación por parejas 
como tal.


\section{Introducción a la Programación Extrema}

FIXME(¿diego?)