\documentclass[spanish,12pt]{report}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{paralist,graphicx,url,times,babel}

\pagestyle{headings}

\title{%
	SWAML, Semantic Web Archive of Mailing Lists}
\author{Sergio Fern\'andez L\'opez,
	Diego Berrueta Mu\'noz,
	José Emilio Labra Gayo}
\date{Julio de 2006}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage

\chapter{Memoria}

\section{Introducción}

Los archivos de las listas de correo (es decir, los mensajes antiguos) son
frecuentemente publicados en la web e indexados por los buscadores convencional
es. La base de conocimientos que introducen en la web es enorme.

Sin embargo, una gran cantidad de información se pierde durante la publicación,
con el resultado de que los archivos publicados son incómodos de consultar
y poco funcionales.

Este artículo describe la aplicación de la web semántica para evitar la
pérdida de información y habilitar la construcción de nuevas aplicaciones
para explotar más convenientemente la información.

\section{Propuesta}

Las listas de correo son parte fundamental de la comunicación en Internet.
Existen listas de correo dedicadas a cualquier tema de interés imaginable.
Hoy en día, es común que las listas de correo publiquen sus archivos (los
mensajes antiguos) en forma de páginas web, lo que dispara su utilidad,
especialmente en combinación con los buscadores actuales. Gracias a esta 
publicación, es posible consultar los mensajes desde el navegador, sin 
necesidad de estar suscrito a las listas de correo, y también se puede 
localizar un mensaje usando Google u otro buscador.

Estos archivos contienen una formidable base de conocimiento, especialmente
en temas técnicos. Un uso muy común consiste en introducir un mensaje de error 
(de una aplicación) en Google y obtener como resultado un mensaje archivado que 
aborda el problema, probablemente porque alguien se ha encontrado previamente 
con el mismo error y ha efectuado la consulta en una lista de correo pública.
Con suerte, alguna de las respuestas al mensaje localizado contendrá la
solución al problema, aportada por un experto suscrito a la lista de correo.

\subsection{Problemas}

Por desgracia, consultar los archivos de una lista de correo en la web es
más incómodo que hacerlo mediante un cliente de correo electrónico.
Por poner sólo algunos ejemplos, el navegador no permite ejecutar ninguna
de estas acciones:

\begin{itemize}
 \item Mostrar el hilo de la conversación en forma de árbol.
 \item Imprimir el hilo completo.
 \item Mostrar una lista de los mensajes entre dos fechas arbitrarias.
 \item Ocultar los mensajes que no tienen respuestas.
 \item Mostrar sólo los mensajes de una cierta persona.
 \item Buscar una cadena de texto sólo en los mensajes de un determinado hilo.
 \item Descargar el hilo como un fichero, o cualquier otra forma de exportar la
 información para poder acceder a ella desde un cliente de correo electrónico
 o fuera de línea.
 \item Responder a un mensaje usando un cliente de correo (o un webmail) y 
 citando el mensaje original.
\end{itemize}

Al indexar los archivos de las listas de correo, los buscadores se encuentran
en ocasiones que los mensajes están replicados en varios servidores (mirrors).
Al no tener forma de identificar los mensajes, la desgraciada consecuencia
es que los mensajes aparecen varias veces en los resultados de las búsquedas,
y sólo el usuario puede darse cuenta de que se trata de una repetición.
Naturalmente, el comportamiento ideal sería que los mensajes aparecieran
sólo una vez en los resultados del buscador.

\subsection{Origen de los problemas: pérdida de información}

En el origen de estos problemas se encuentra una pérdida de información
que se produce al convertir los mensajes archivados a HTML para su publicación
en la web.

Los gestores más habituales de listas de correo (mailman, majordomo, sympa,
etc.) generan un fichero en formato Mailbox (mbox) con los mensajes que
han sido enviados a la lista.

Otros programas independientes, como hypermail, monharc, pipermail..., se
especializan en convertir el fichero Mailbox en un conjunto de páginas
web estáticas.

Los programas más sofisticados son capaces de generar índices complejos
de los archivos (por fecha, por autor, por hilo...), con múltiples referencias
cruzadas entre los mensajes en forma de hipervínculos (mensaje anterior,
mensaje siguiente, etc.).

Pero incluso en el mejor de los casos, esta información sólo es comprensible
para el usuario, nunca para la máquina.

En consecuencia, es imposible explotarla más allá de las formas previstas
por el programa que ha generado los archivos.

Entre la información que se pierde en la publicación, se encuentra:

\begin{itemize}
 \item El asunto del mensaje.
 \item El autor del mensaje.
 \item La fecha del mensaje.
 \item La referencia a la lista de correo en la que se publicó el mensaje.
 \item La referencia al mensaje anterior, si existe.
 \item Las referencias (enlaces) a las posibles respuestas al mensaje.
\end{itemize}

\subsection{Propuesta para conservar la información}

Las tecnologías de la web semántica (y concretamente, RDF) son perfectamente
capaces de publicar en la web toda la información señalada en la sección
anterior. Dado que la información ya existe en el origen, no es necesario 
ningún procedimiento manual para enriquecerla. Tan sólo debe considerarse un 
proceso de conversión que no desprecie la información, sino que la publique 
junto con los archivos en HTML. De esta forma, las listas de correo se 
introducirían en la web semántica.


\chapter{Planificación}


\chapter{Metodología}


\chapter{Manuales}

\section{Resumen}

En esta documentación se incluyen dos manuales:

\begin{itemize}
 \item Manual técnico (incluye el código fuente en un anexo).
 \item Manual de usuario.
\end{itemize}

\section{Manual técnico}

\section{Manual de usuario}


\chapter{Anexos}

\section{Acerca}

Este documento ha sido escrito usando \LaTeX. El contenido de este documento 
se encuentra protegido por los términos de la licencia CreativeCommons [TODO].

\end{document}

